\chapter{Konzeption der Megamap-Anwendung}
\label{chap:concept}
Dieses Kapitel beschreibt die Konzeption der im Rahmen dieser Arbeit entwickelten Megamap-Anwendung.
Da in dieser Arbeit die Kartenexploration im Gegensatz zur -navigation stärker fokussiert wird, wird zunächst der Begriff der Kartenexploration definiert.
Um zu verstehen, wie eine digital unterstütze Kartenexploration umgesetzt werden kann, werden Elemente zur Kartenexploration aus bereits existierenden Kartenanwendungen herausgearbeitet.
Diese Elemente werden kategorisiert, zusammengefasst und schließlich als Grundlage für das Megamap-Konzept verwendet.
%Schließlich wird ein Überblick der für die Implementierung benötigten Komponenten gegeben.

\section{Definition Kartenexploration}
\label{sec:reichenbacher_use_cases}
% Hier die Guidelines einarbeiten
Bereits \textcite{Reichenbacher2001} beschreibt Konzepte zur mobilen Nutzung von digitalen Kartensystemen.
Er gibt eine Übersicht verschiedener \emph{User Tasks}, die in mobilen Umgebungen ausgeführt werden können (siehe \autoref{tab:gis_user_tasks}).
Einer dieser User Tasks ist die \textbf{Navigation}, welcher in digitalen Kartensystemen durch Wegbeschreibungen umgesetzt wird.
Nutzer bekommen einen oder mehrere Pfade zwischen zwei Punkten angezeigt, welche den Nutzern z.B. den schnellsten oder den kürzesten Weg zum Ziel anschaulich machen.
Zusätzlich können wegweisende Textinformationen die Navigation erleichtern.

Neben der Navigation nennt \citeauthor{Reichenbacher2001} drei weitere Kategorien von User Tasks:

\textbf{Lokalisierungs-Tasks (\emph{Locators})} sind Anwendungsfälle, bei denen Nutzer Positionen abfragen und diese angezeigt werden.
Dabei kann es sich um die eigene Position handeln, aber auch um die von anderen Personen oder Objekten.

\textbf{Nähe-Tasks (\emph{Proximity})} sind Anwendungsfälle, bei denen Nutzer Informationen über die Umgebung relativ zur eigenen Position erhalten.
So können Nutzer z.B. die Umgebung nach den nächstgelegenen Geschäften oder Freizeitbeschäftigungen abfragen.

\textbf{Events} sind nicht nur ortsabhängig, sondern auch zeitabhängig.
Bei diesen Anwendungsfällen geht es um die Abfrage von Informationen, die sich mit der Zeit ändern.
Z.B. fallen die Abfrage von geöffneten Geschäften oder von Verkehrsinformationen in diese Kategorie.

Eine Gemeinsamkeit dieser Anwendungsfälle ist, dass hier Informationen über die Umgebung abgefragt werden.
Die Informationen sind abhängig von \emph{mindestens} einem Kontext, zum Beispiel der aktuellen Position der Nutzers.
Es können aber auch mehrere Kontexte gleichzeitig mit einbezogen werden (Beispiel: \enquote{Alle \emph{Geschäfte} in \emph{der Nähe}, die \emph{zurzeit} geöffnet sind} $\rightarrow$ Zweck-, Positions- und Zeitkontext).
Dies steht im Kontrast zur Navigation, für welche immer ein Endpunkt im Kontext zu \emph{mindestens} einem Startpunkt stehen muss (weitere Kontexte wären z.B. Zwischenstopps, das genutzte Fortbewegungsmittel oder das aktuelle Verkehrsaufkommen).

Da Nutzer eine Umgebung durch Abfragen ihrer Informationen \enquote{entdecken}, wird in dieser Arbeit \textbf{Kartenexploration} als Oberbegriff für die Lokalisierungs-, Nähe- und Event-Tasks betrachtet.
Somit grenzt sich die Kartenexploration von der reinen Navigation durch die zuvor beschriebenen Unterschiede ab.

\begin{table}[tbh]
    \centering
    \caption{Geoinformationsaufgaben in einer mobilen Umgebung. \quelle{\cite[47]{Reichenbacher2001}}}
    \label{tab:gis_user_tasks}
    \begin{tabular}{@{}lll@{}}\toprule
        \textsf{\textbf{Tasks}} & \textsf{\textbf{Subtasks}} & \textsf{\textbf{Examples}}\\ \midrule
        \multirow{3}{*}{Locators} & Own position & xy coordinates, place name \\
                                  & Objects & Attributes of an object\\
                                  & Other persons position & Who is this?\\ \midrule
        \multirow{2}{*}{Proximity} & Objects & Next object with certain attributes\\
                                   & Persons & Known people in the area?\\ \midrule
        Navigation & Routing & Way descriptions\\ \midrule
        Events & What happens at a place & Obstacles (e.g. traffic jam)?\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \vspace{0.5em}
\end{table}

\section{Explorationselemente in existierenden Kartenanwendungen}
Bevor ein Konzept für die Megamap formuliert wird, werden Darstellungselemente und Interaktionsmöglichkeiten zur Kartenexploration in bereits existierenden Anwendungen untersucht.
Die Idee ist, diejenigen Elemente in der Megamap zu übernehmen, welche Nutzern bereits aus den anderen Anwendungen bekannt sind.
Durch die Verwendung der bekannten Elemente und Interaktionen soll ein zusätzlicher Lernaufwand für die neuartige Megamap-Anwendung verhindert werden.

Als Beispiele für existierende Kartenanwendungen werden in dieser Arbeit die \emph{Desktop}-Varianten von \emph{Google Maps}, \emph{Bing Maps} \parencite{Microsoft2018b} und \emph{HERE WeGo} \parencite{HERE2018} untersucht.
Zur Kategorisierung der gefundenen Elemente werden diese den zuvor beschriebenen Anwendungsfällen Lokalisierung, Nähe und Event zugeordnet (siehe \autoref{sec:reichenbacher_use_cases}).

\subsection{Kartenexploration mit Google Maps}
\subsection{Kartenexploration mit Bing Maps}
\subsection{Kartenexploration mit HERE WeGo}

\section{Megamap in \emph{Tom Clancy's The Division}}
% Mechanics

\section{Anwendung der Explorationselemente für Megamap}
\begin{table}[tbh]
    \small
    \centering
    \caption{Übersicht der Explorationselemente in ausgewählten Anwendungen}
    \label{tab:exploration_elements_summary}
    \begin{tabular}{@{}lcccc@{}}\toprule
        \textsf{\textbf{Explorationselement}} & \textsf{\textbf{Google Maps}} & \textsf{\textbf{Bing Maps}} & \textsf{\textbf{Here WeGo}} & \textsf{\textbf{TCTD}}\\ \midrule

        \multicolumn{5}{@{}l@{}}{\textsc{Lokalisierung}} \\ \midrule
        Positionsmarker (Nutzer) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Labels (Straßen, Flüsse, \dots) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Gebäudemarkierungen & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Klickmarkierung (Adresse, Koordinaten) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Spezifische Suche (mittels Suchfeld) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\

        \midrule
        \multicolumn{5}{@{}l@{}}{\textsc{Nähe}} \\ \midrule
        Gebäudemarkierungen (Positionsabh.) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Gebäudemarkierungen (Zoomabh.) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Entfernungen (außerhalb Navigation) & \checkmark & \checkmark & --- & \\
        Terrain & \checkmark & --- & --- & \\
        Nahbereichssuche & \checkmark & \checkmark & --- & \\
        Filter u. Sortierung & \checkmark & \checkmark & --- & \\
        Offene Suche (mittels Suchfeld) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Gebäudenachbarschaft & \checkmark & \checkmark & Nur Transport & \\
        Ausstattung (z.B. Hotels etc.)  & \checkmark & \checkmark & --- & \\
        Umgebungsbilder & \checkmark & \checkmark & --- & \\

        \midrule
        \multicolumn{5}{@{}l@{}}{\textsc{Event}} \\ \midrule
        Öffnungszeiten & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Verkehrsinformationen & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
        Veranstaltungen & \checkmark & --- & --- & \\
        Besucheraufkommen & \checkmark & --- & --- & \\

        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
%
\cleardoublepage
