\chapter*{Danksagung}
\thispagestyle{empty}

Zuerst möchte ich mich bei Prof. Dr. Johannes Schöning für die ausgezeichnete Betreuung dieser Masterarbeit bedanken.
Das ausführliche Feedback war sehr hilfreich, hat mir immer neue Impulse gegeben und mich stets zum Weitermachen motiviert.
Des Weiteren bedanke ich mich bei Prof. Dr. Gabriel Zachmann, der sich Zeit nimmt, diese Arbeit als Zweitgutachter zu bewerten.

\noindent
Ein großes Dankeschön geht an alle Tester, die ihre kostbare Zeit für die Nutzerstudie ohne jegliches Entgelt zur Verfügung gestellt haben.
Eure Resonanz war essentiell für diese Arbeit und ich genoss den Austausch und die Diskussionen sehr.

\noindent
Mein Dank gilt auch dem Team der Arbeitsgruppe Human-Computer~Interaction.
Insbesondere Ankit~Kariryaa und Daniel~Diethei für die Unterstützung bei der Auswertung der Studie, sowie Gian-Luca~Savino für das zwischenzeitliche Testen und Feedback.

\noindent
Ich möchte mich auch sehr bei Amrei für das Korrekturlesen der Arbeit und die Verbesserungsvorschläge bedanken.

\noindent
Ein großer Dank gilt meinen Eltern, die mich die letzten Jahre emotional und finanziell unterstützt und mir das Studium ermöglicht haben.
Euch verdanke ich eine tolle Zeit an der Universität~Bremen und eine großartige Ausbildung.

\noindent
Zuletzt bedanke ich mich von ganzem Herzen bei meiner Verlobten und besten Freundin Bianca.
Du hast unglaubliche Geduld bewiesen, mir immer den Rücken freigehalten und dich während meinen langen Arbeitsstunden liebevoll um unser Kind gekümmert.
Ich verdanke dir so viel. Ohne dich wäre diese Arbeit nicht möglich gewesen.

\cleardoublepage
